【人事音書】考試考條命 - 余家強

【人事音書】考試考條命 - 余家強

政府部門未復工，幾萬DSE莘莘學子率先戴着口罩考考考，學校何時復課，都要看公開試能否順利完成再算。考試這麼重要嗎？萬般皆下品，唯有讀書高，但讀書為了考試，前者手段，後者目的。倘若廢除考試，我相信老師們連課程設計都無處着手。

開鑼即有考生嘔吐，名副其實考到嘔。

太平天國起義，英王陳玉成被清將勝保所擒，陳玉成罵勝保說：「本總裁是天朝開國元勛，三定湖北，九下江南。。。。。。。。。。擔任文衡副總裁，就是負責辦科舉，考評局副局長啊。我特別舉這例子，陳玉成貴為太平天國柱石，爵封英王祿千歲，到生死關頭在敵人面前，斗大官銜不提，獨獨提本總裁，可見深以為傲。太平天國草莽英雄，猶不忘開科取士；陳玉成更是老粗悍將，估計識字不多，卻愛主考。造反為搶江山，搶了江山為點狀元過過癮。

清朝亦然，其他方面可以腐敗，科舉不容腐敗。幾次令清帝大開殺戒的，都是科場舞弊案，株連無數考官、士子、。。。。。。。。字以防批卷者認出熟人），後來索性由專人謄寫答案以防認出字跡，比現在香港更周密。天羅地網，那麼考啥呢？考八股文。眾所周知，八股文很無聊，為何偏要考它？正因為八股雖然無聊，卻無聊得構成一套艱深而客觀的標準，杜絕主觀評分帶來利益輸送。本末倒置，能否考驗出真正人材不重要了，重要在選拔肯勤力背書、聽教聽話、易於控制、中規中矩的「精英」，才是政府和大機構所需人材。輿論投訴DSE填鴨式教育，亦當作如是觀。

孫中山先生倡導五權分立，行政、立法、司法三權以外，尚有監察和考試權要獨立，可謂中國特色。

無辦法，統治者與士大夫共天下，並非與平民百姓共天下。何謂士大夫呢？便通過一關關考試來認證。古時科舉總。。。。。。。第者理論上都是天子門生，關係就不只君臣、主僕，更包含師生之誼。不經正途科舉出身的，官做得再大也會被看不起。套用在當今，問責制產生了一批沒經歷過AO試的空降部長，事到臨頭，執位風暴排擠掉的，亦往往是這批圈外人。你以為空降部長真較差嗎？扣除其他因素，我認為，很大程度出於AO試政務官出身者（以林鄭為首）的「同袍互保」心態，必要時犧牲非我族類。

AO試，也就是DSE或科舉的進階版而已。經濟不景，百業蕭條，政府工鐵飯碗一枝獨秀。大家低頭考到嘔吧。

（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com